\documentclass{article}

\usepackage[portuges,brazil]{babel}
\usepackage{isolatin1}

\usepackage{a4wide}

\usepackage{graphicx,psfrag}
\usepackage{float}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[rflt]{floatflt}

\newenvironment{alternativas}{\begin{itemize}\addtolength{\itemsep}{-2.5mm}\setlength{\parsep}{0pt}}{\end{itemize}}
\newcommand{\matriz}[2]{\left[\begin{array}{#1} #2 \end{array}\right]}

\markright{ENG04035 - Sistemas de Controle I - Modelagem e Linearização}
\pagestyle{myheadings}

\begin{document}

\begin{center}
ENG04035 - Sistemas de Controle I - 2003/1 \\
Lista de Exercícios - Prof. João Manoel Gomes da Silva e Romeu Reginatto \\
Modelagem e Linearização 
\end{center}


\paragraph{1. }
O texto \cite[pg. 250-251]{schilling} refere-se a obtenção de parâmetros
do modelo de pequenos sinais para transistores na configuração emissor comum.
Suponha que as curvas ilustradas na figura 6.2-2 são descritas pela 
seguinte equação
$$
 i_{C} = f(v_{CE},i_{B})
$$
onde $f$ é uma função conhecida. (a) Como você pode relacionar
os parâmetros $h_{oe}$ e $h_{fe}$ com a função $f$? Obtenha
relações explicitas. 


\paragraph{2. } Exercício do livro texto \cite{ogata3}. B.3-8, B.3-11, B.3-13, B.3-17, B.3-18 e B.3-19. 

\paragraph{3. }
Considere o sistema abaixo com $u=0.5$. 
 $$
\frac{d^2y}{dt^2}+\lambda(1-y^2)\frac{dy}{dt} 
         + y = u
$$
\begin{alternativas}
\item[(a)] Determine o(s) ponto(s) de equilíbrio.
\item[(b)] Obtenha um modelo linearizado em torno de cada ponto de equilíbrio.
\item[(c)] Considere a condição de equilíbrio resultante para
  $u=0.5$. Determine aproximadamente a resposta do sistema não-linear
quando a entrada $u$ é incrementada de $0.1$ instantaneamente.
\item[(d)] Se você dispõe de um simulador, simule o sistema não-linear
e compare com a solução obtida no item (c).
\end{alternativas}

\paragraph{4. }
Procure responder as questões abaixo sem consulta a qualquer material.
\begin{alternativas}
\item 
Defina ponto de equilíbrio.
\item
O ponto de equilíbrio é uma solução da equação diferencial? Explique.
\item
Obtenha os pontos de equilíbrio para os sistemas lineares
$$
\begin{array}{lcr} \dot{y} &=& x \\ \dot{x} &=& -2 y \end{array},~~~~~~
 \ddot{y}(t)+5\dot{y}=u
$$
\item
Como você entende (qual o significado para você) 
a linearização de um sistema não-linear em torno de
um ponto de equilíbrio? Que utilidade você vê para
este procedimento?
\end{alternativas}


\begin{thebibliography}{20}

\bibitem{schilling} D. L. Schilling, C. Belove, {\bf Circuitos Eletrônicos
Discretos e Integrados}, Guanabara Dois, RJ, 1982.

\bibitem{ogata3} K. Ogata; {\bf Engenharia de Controle Moderno}; 3a ed.; 
xvi+816 páginas; 27,5cm $\times$ 21cm; Tradução B. Severo; LTC Editora; Rio de Janeiro; 1998.



\end{thebibliography}



\end{document}

\begin{alternativas}
\item[(a)] 
\item[(b)] 
\item[(c)] 
\item[(d)] 
\item[(e)] 
\end{alternativas}













