Neste trabalho foram apresentados diversos algoritmos de controle preditivo baseado em modelo para o controle de um robô móvel dotado de rodas e com restrições não holonômicas. Com base no modelo cinemático do robô, dois objetivos foram abordados: estabilização em um ponto e rastreamento de trajetória.

Em~\cite{brockett82} foi visto que um sistema sem deriva sujeito a restrições não holonômicas não pode ser estabilizado em um ponto fixo através de uma realimentação de estados suave e invariante no tempo. Este resultado é bem conhecido, e para contorná-lo, comumente utilizam-se leis de controle variantes no tempo ou não suaves. Entretanto, estas técnicas apresentam desvantagens típicas, como trajetórias desnecessariamente oscilatórias, convergência lenta e a escolha de certos parâmetros de sintonia do controle não é intuitiva. Além disso, não é possível considerar, pelo menos de uma forma explícita, limites nas variáveis de estado ou de controle, o que pode gerar leis de controle não factíveis para uma implementação real.

Assim, o MPC aparece como uma boa alternativa, já que o mesmo apresenta várias vantagens com relação às leis clássicas acima expostas: a existência de um critério de performance (a função de custo), a geração de trajetórias que são ótimas com relação a este critério, a capacidade que o MPC tem de considerar restrições de uma forma explícita e a escolha dos parâmetros de sintonia pode ser feita de uma forma bastante intuitiva, já que os mesmos se relacionam diretamente com as variáveis do sistema. Ainda, o controle gerado pelo MPC é tal que respeita as condições impostas por Brockett~\cite{brockett82}.

%Com estas motivações, dois problemas relacionados ao controle de robôs móveis não holonômicos foram estudados neste trabalho considerando-se a aplicação de leis de controle do tipo MPC: estabilização em um ponto e rastreamento de trajetória. 

O problema de estabilização em um ponto foi resolvido através de um algoritmo de MPC não linear. Com relação à minimização da função de custo, foi identificado que um erro em regime em um dos estados invariavelmente aparece, em razão da simetria existente entre dois estados de configuração. Assim, foi proposta uma transformação em coordenadas polares da função de custo, o que tornou possível desacoplar os estados e fazer com que o problema fosse satisfatoriamente resolvido. Foi visto também que a abordagem proposta apresentou um desempenho bastante superior com relação à trajetória de estados e de controle desenvolvidas pelo robô se comparado com técnicas clássicas de controle para estes sistemas. Com o NMPC, todas as restrições impostas foram respeitadas, ao passo que, com as leis clássicas de controle, sinais de controle incompatíveis com uma implementação real foram gerados. 

Após, o problema de rastreamento de trajetória foi abordado. Primeiramente, através de um algoritmo de MPC não linear. Uma modificação da função de custo a ser minimizada, apresentada originalmente em~\cite{essen01}, foi estudada. Diferentes trajetórias de referência foram utilizadas, provando a eficácia da técnica.

Várias considerações acerca do esforço computacional foram mostradas, visando a implementação experimental do método. 
Uma desvantagem do MPC refere-se ao esforço computacional necessário para o cálculo da lei de controle, já que um problema de otimização precisa ser resolvido {\em on-line}, em cada instante de amostragem. Entretanto, foi visto que, dado o desenvolvimento de eficientes algoritmos computacionais e de processadores mais rápidos, o MPC pode ser aplicado na prática para o controle de robôs como o utilizado aqui. Assim, através do cálculo do número de operações em ponto flutuante por instante de amostragem, foi mostrado que o MPC pode ser implementado em uma aplicação em tempo-real. Foi visto também que o algoritmo de MPC proposto aqui necessita de um menor esforço computacional se comparado com outros métodos de MPC para robôs móveis, já que o mesmo não necessita de um longo horizonte de predição e mantém a forma original da função de custo.

Para o problema de rastreamento de trajetória, foi proposta uma abordagem alternativa ao MPC não linear. Através de linearizações sucessivas do modelo cinemático do robô ao longo da trajetória de referência, foi obtido um modelo linear variante no tempo, o qual foi utilizado para a solução de um algoritmo de programação quadrática. Foi possível reduzir consideravelmente o esforço computacional utilizado no problema de otimização, o que pode permitir assim a aplicação desta técnica em sistemas de menor capacidade computacional. Verificou-se também que esta alternativa linear mantém um excelente desempenho, se comparado com a abordagem não linear.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Trabalhos Futuros}\label{cap:future}
Todos os resultados apresentados mostram que o MPC aplicado a robôs móveis é factível, tanto do ponto de vista de desempenho quanto de uma implementação real. Entretanto, não foi estabelecida aqui nenhuma prova formal de estabilidade assintótica do sistema para tais estratégias de controle. Técnicas que exploram o comportamento monotonicamente decrescente da função de custo~\cite{mayne00} são bastante usuais, e deverão ser utilizadas neste caso para provar a estabilidade do sistema em malha fechada. Neste caso, deve-se considerar a adição de um custo terminal e uma restrição terminal de estados no problema de otimização a fim de satisfazer os requisitos de monotonicidade da função de custo em coordenadas polares. Outras técnicas que garantem a estabilidade do MPC são, por exemplo, o {\em dual-mode} MPC~\cite{michalska93} e o MPC contrativo~\cite{oliveira00}.

Um outro ponto a ser considerado futuramente é a inclusão de trajetórias de aproximação para o caso linear de rastreamento de trajetória. Como dito, o modelo linearizado do robô é válido apenas em uma região próxima do ponto de referência, o que limita bastante a aplicabilidade da técnica. Métodos já existentes, como o {\em pure pursuit}~\cite{rico99}, podem vir a serem aplicados neste caso.

O enfoque desta dissertação foi, primordialmente, o desenvolvimento de algoritmos e estudo da viabilidade da aplicação do MPC em robôs móveis não holonômicos. Através dos resultados de simulação aqui apresentados, pôde-se ver que esta técnica apresenta desempenho superior quando comparado com técnicas clássicas de controle para este tipo de sistema. Além disso, foi mostrado que, mesmo necessitando de um esforço computacional elevado, a técnica mostrou-se potencialmente implementável em tempo-real. Assim sendo, trabalhos relativos à implementação destas técnicas precisam ser desenvolvidos a fim de ser realizada a validação experimental das mesmas.

Durante todo este trabalho, foi considerado que o modelo cinemático era idêntico ao sistema real do robô. Obviamente que, em uma implementação real, isto não é verdade. Ainda, é interessante fazer uma extensão dos algoritmos desenvolvidos aqui para o modelo dinâmico do robô. Os parâmetros cinemáticos devem ter seus valores conhecidos com bastante precisão, pois interferem diretamente nas informações lidas dos sensores. Os parâmetros dinâmicos são variantes com a carga útil do robô, e assim não podem ser determinados por calibração. Ainda, existe a incerteza dada pela precisão de sensores e atuadores. Assim, técnicas de MPC utilizando observadores de estado devem ser desenvolvidas neste caso, como o filtro de Kalman~\cite{kuhne04a} e o {\em Moving Horizon State Estimation, MHE}~\cite{allgower99}.
